\documentclass[a4paper,12pt]{book}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{picture,xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{url}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
% pacote babel ou equivalent

\input{malvern/tex/T1fmv.fd}
%\renewcommand*\sfdefault{fmv}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault} %% Only if the base font of the document is to be sans serif
\newcommand{\textbt}[1]{\textit{\textbf{#1}}}

\setlength{\parindent}{4em}
\setlength{\parskip}{1em}

\definecolor{mygray}{rgb}{0.98,0.98,0.98}
\definecolor{mywhite}{rgb}{1.0,1.0,1.0}

\newcommand*{\vsepfbox}[1]{%
	\begingroup
	\sbox0{\fbox{#1}}%
	\setlength{\fboxrule}{0pt}%
	\mbox{\kern-\fboxsep\fbox{\unhbox0}\kern-\fboxsep}%
	\endgroup
}

\renewcommand{\lstlistingname}{Algoritimo}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de \lstlistingname s}% List of Listings -> List of Algorithms
\renewcommand{\appendixname}{Anexo}

\lstset{ %
	backgroundcolor=\color{mygray},
	showspaces=false,
	language=C,               % choose the language of the code
	numbers=left,             % where to put the line-numbers
	numberstyle=\tiny,        % the size of the fonts that are used for the line-numbers
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,  % the size of the fonts that are used for the line-numbers
    keywordstyle=\bfseries\color{green!40!black},
    commentstyle=\itshape\color{gray!90!black},
    identifierstyle=\bfseries\color{purple},
    stringstyle=\color{orange},
}


\sloppy


%****************************************************************************************************
% TITULO
%****************************************************************************************************
\title{%
   Programando com Socket em Linux\\
   \large Abordagem prática com TCP e UDP com Linguagem C}


%****************************************************************************************************
% CORPO DO LIVRO
%****************************************************************************************************
\author{Talles Henrique Brolezzi Fagundes}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\clearpage
\frontmatter
\chapter{PREFÁCIO}

  \hspace{1.5cm}Esta é a primeira edição deste livro guia sobre como programar utilizando \textbt{Socket} em \textbt{Linux}
  e visa apresentar ao leitor o funcionamento das rotinas que permitem computadores conectarem-se e comunicarem-se a nível
  da \textbf{camada de transporte}.
  
  Adianto que como o titulo do livro já diz, todo os exemplos serão na linguagem C, e caso o leitor ainda não tenha o devido
  conhecimento da linguagem ou ainda não se sente seguro no uso, que fortaleça esta base antes. As funções empregadas aqui
  vão além do conhecimento da linguagem de programação do C padrão, mesmo que seja C também.
  
  Para isso recomendo o estudo inicial da linguagem que pode ser realizado com materiais como:
  
  \begin{itemize}
    \item Livro - Linguagem C Descomplicada   - Andre Baches
    \item Livro - Programando em C vol I e II - Ulysses de Oliveira
    \item Video - Programação Descomplicada   - Andre Baches
  \end{itemize} 
  
  O terceiro item que é em video é baseado no primeiro item, e o site leva o próprio nome do item 3. Este materiais certamente
  formarão uma base sólida no assunto.
  
  O conhecimento de redes será fundamental também, mesmo assim serão revisados alguns assuntos pertinentes aos temas dos 
  capítulos. Não acredite que só com as informações básicas fornecidas irá forma um conhecimento seguro sobre redes de 
  computadores.
  
  Para o leitor que não está seguro em relação ao assunto de redes deixo recomendo a leitura do livro Redes de Computadores de
  Andrew Tanenbaum e David Wetherall e/ou o livro Redes de Computadores e a Internet de Jim Kurose e Keith Ross. O foco maior
  sem dúvidas é na camada de transporte, mas deixar de compreender propriedades da outras cadas poderá trazer confusão no usa
  das funções na programação.
  
  Mesmo com tudo isso ainda temos a compreensão do sistema operacional, que estará disposto em sua grande parte no capitulo 
  \ref{c1}, a Introdução, e caso já possua conhecimento sobre processos, \textit{threads}, semáforos, \textit{mutex} e IPC 
  não haverá a necessidade de focar-se neste capitulo. 
  
  Serão abordados como trabalhar com estas rotinas, para que seja mais fácil compreender como funciona a comunicação em uma 
  rede a partir da camada de transporte.
  
  Caso estas opções acima estejam atendidas basta iniciar o estudo deste material e buscar seguir as sugestões sugeridas.
  
  Serão apresentados exemplos práticos e dicas ao leitor assim como exercícios didáticos em prol da prática, caso 
  contrário o nível de absorção não será satisfatório para um usuário inexperiente; é importante a praticar e praticar.
  Devida a complexidade do assunto procure analisar cada etapa, compreender o comportamento de cada rotina e sempre estar
  pesquisando.
  
  Caso o leitor sinta-se confiante a desenvolver os próprios testes, sem seguir os exercícios propostos, não terá problema
  desde que não deixe de programar e praticar.
  
  \section*{Ferramentas sugeridas}
  %Esclarecer que o objetivo não é o uso exclusivo destas ferramentas, mas foram usadas no projeto
  \hspace{1.5cm}Simplesmente propor-se a programar a comunicação entre computadores, com o uso de \textbt{socket},
   sem as devidas ferramentas poderá acarretar dificuldades na manutenção e detecção de erros. Por este motivo será
   sugerido o uso de duas ferramentas, que são as mesmas utilizadas para demonstrar exemplos neste livro.
  
  Nenhuma das duas é obrigatória - existindo outras opções no mercado - ficando a cargo do leitor a escolha de quais
  utilizar, no entanto antecipo que são ferramentas de referência quando o assunto é análise de rede e poderão e o
  conhecimento delas poderá abrir oportunidades.
  
  Também já fica esclarecido que o objetivo deste material não é aprofundar nos software de análise da rede, então detalhes 
  ou curiosidade profundas ficarão do interesse do leitor o estudo destes componentes, porém referências e materiais
  complementares serão listados no decorrer do livro.
  
  Tanto uma quanto a outra são \textbt{software livres}, o que torna acessível ao leitor o seu uso. 
  
  \subsection*{Nmap}
    
    \hspace{1.5cm}Nmap é uma das ferramentas mais populares para segurança e auditoria de redes de computadores, utilizada para
    verificar quais computadores estão visíveis na rede, se suas portas\footnote{Será aprofundado no capitulo \ref{c1}}
    quais protocolos ou serviços estão disponíveis através destas portas.
    
    O uso deste \textit{software} é através do terminal \textit{Linux} e apresentam as dados de forma bastante organizada.
    Estes dados permitem compreender se o software esta devidamente preparado, isto é se esta aberto a suportar uma um troca
    de mensagens programadas antes do inicio destas transmissões, por exemplo.
    
    A nível de aplicação o programador tem a possibilidade de projetar um código que execute estas verificações
    no entanto o nível de informação obtidas dependerá do quanto foi programado e para fazer de forma menos eficiênte
    o que o \textbt{Nmap} já fária por você.
    
    %Imagem de um exemplo do nmap via terminal escaniado uma unicar porta
    
    No exemplo acima um exemplo de como é a disposição do layout com os dados obtidos pelo programa. Neste caso foi
    verificado apenas uma única porta para um único endereço, no entanto é possível buscar por um intervalos de \textit{IP}
    na rede e de portas para estes.
    
    \subsubsection*{Zenmap}
    
      \hspace{1.5cm}Outra opção que poderá auxiliar no desenvolvimento é o uso da ferramenta \textbt{Zenmap} que nada
       mais é que a \textit{GUI}\footnote{Interface gráfica do usuário} oficial do \textit{Nmap}. 
    
      Na imagem abaixo é possível visualizar o mesmo exemplo da imagem número ???, oferencendo uma série de recursos do 
      ,modo terminal , acessíveis através interface gráfica de usuário. Deixando o usuário o critério de escolha de qual
      atenderá melhor.
    
      %Imagem 2, mesmo exemplo do 1 só que no zenmap
    
      Particularmente o uso desta aplicação em modo texto pelo terminal atende a maioria das necessidades, sendo de fácil 
      visualização e está que será aplicada no exemplos do livro; apenas se precisar de algum recurso gráfico é que será
      citado o uso do \textbt{Zenmap}.
       
    \subsection*{Tcpdump}
    
    \hspace{1.5cm}Toda vez que são enviadas mensagem entre os computadores existe a possibilidade de capturar o segmento
    \footnote{Nome utilizado para a unidade de dado do protocolo enviada pela camada de transporte} através de ferramentas
    como \textbt{wireshark} ou \textbt{tcpdump}. As duas, assim como \textbt{nmap} são referência na área e o leitor poderá
    usufruir delas para analisar o tráfego da rede.
    
    Com estes programas captura-se os dados transmitidos, e todas as informações contidas nos cabeçalhos dos protocolos
    como origem, destino, portas de acesso tamanho do dado etc. Com isso, visualizar problemas de pós envio do dado e
    antes do recebimento pelo destinatário possibilita encontrar falhas na comunicação.
    
    A nível de exemplo o \textbt{tcpdump} é o que será utilizados por disponibilizar de uma interface em modo texto pelo
    terminal facilitando o manuseio dos testes. No entanto o \textbt{wireshark} oferece uma \textit{GUI} e uma apresentação
    mais objetiva dos dados.
     
\mainmatter
\chapter{INTRODUÇÃO}\label{c1}

  \hspace{1.5cm}Atualmente é muito difícil imaginar o ser humano retornando aos tempos dos quais os computadores viviam
  em um mundo solitário, sem poderem conectar-se a outros e trocar suas figurinhas. Sem redes sociais, sem \textit{sites}
  de noticiais ou jogos \textit{online}, interagindo com pessoas em outros cômodos, casas, cidades etc, o progresso 
  tecnológico provavelmente seria menos intenso. 
   
  \begin{center}
    \colorbox{gray!20}{ \makebox[\textwidth]{%
    \footnotesize \textbf{Perceba a importância que a comunicação tem no cotidiano das pessoas.}}}
  \end{center}
   
  Tem diversas áreas atuando para que esta mágica da comunicação em redes ocorra e o profissional da computação é um deles. E neste livro será abordado exclusivamente a parte da programação e comunicação que ocorrem a nível da camada de transporte através da \textit{API} de \textit{socket} ou soquete em \textit{Linux}. 
  
  Esta interface de programação permite, também, ao progrmador desenvolver aplicações que consigam trocar bytes através de conexão por uma rede ou nos processos internos do próprio computador em uso.
  
  Contudo entrar diretamente no código sem formar determinadas bases poderá trazer diversas dificuldades ao leitor, por isso conhecer os conceitos e o funcionamento de modelos como \textit{OSI} ou \textit{TCP/IP} são obrigatórios para compreender e programar os processos que serão abordados. 
  
  A titulo revisão, as próximas sessões e capítulos iniciais serão para recordar conceitos essenciais sobre a rede e principalmente a camada de transporte apresentando de forma resumida o assunto.
  
  Conhecer o S.O.\footnote{abr.: Sistema Operacional} pode auxiliar muito no aprendido do \textbt{socket}, devido ao mesmo atuar em uma camada que permite uma atuação maior do programador.
  
  Outro ponto importante é o acesso de rotinas consideradas de baixo nível\footnote{Quanto mais baixo nível menor a semelhança
  com a linguagem humana} que podem variar do S.O. para S.O. necessitando conhecer melhor no qual será desenvolvido.
  
  Por estes motivos boa parte das referência serão o manual do próprio \textit{Linux} que fornecem de forma detalhada 
  como funciona as rotinas para que no final da leitura deste livro o leitor possa estar conseguindo realizar a programação
  e a conexão no modelo \textbf{cliente/servidor simples}\footnote{O \textbf{simples} esta referindo-se ao estado de ter um único
  cliente e um único servidor}.
   
  Conseguirá visualizar como ocorre um inicio de conexão, como programar uma troca de mensagem o por que de cada rotina e 
  sugestões e quando utilizar cada protocolo e como analisar os seus cabeçalhos a ponto de compreender o comportamento das
  mensagens transmitidas.
  
  \textbf{Sem mais delongas vamos para a próxima sessão!}
  
  %\section{Modelo OSI}
  
  \section{Sistema Operacional}
    \hspace{1.5cm}Ao iniciarmos o desenvolvimento de um sistema, que se comunicará em rede, conhecer o ambiente que estas 
    servindo de base pode acarretar em benefícios ao programa como por exemplos, o aproveitamento de recursos do sistema
    operacional.
    
    Sistema Operacionais normalmente detêm de rotinas próprias projetados para melhor atender as necessidades deste S.O.
    e saber aproveitar destas funcionalidades é um dever do programador para extrair o melhor de cada ambiente. Por este 
    motivo vamos conhecer um pouco mais do funcionamento do \textit{Linux}.
    
    \subsection{História do Linux}
    \hspace{1.5cm}Antes de resumir a história já indico a leitura do livro \textit{Linux Programming Interface} de Michael
    Kerrisk, que é mais do que um livro da trajetória da criação do sistema operacional, é um livro completo para 
    programadores Linux e será uma das base para este material sobre \textit{socket}.
    
    Agora vamos começar a contar a história, e para entendê-la melhor temos que acrescentar alguns personagens importantes
    o \textit{UNIX} e a linguagem de programação C.
    
    Dois elementos que foram pilares para o surgimento do \textit{Linux}. \textit{UNIX} foi o precursor de muitos sistemas
    operacionais modernos posteriormente se ramificado em sistemas da família \textit{BSD}. Foi inicialmente escrito na 
    linguagem \textit{assembly}, vindo poucos anos depois a ser reescrito em C, após o surgimento da linguagem. Foi uma
    combinação que resultou em frutos que são colhidos até os dias atuais.
    
    Deste frutos um deles era um sistema chamada \textit{MINIX}, um sistema operacional ramo do \textit{UNIX} criado por
    Andrews Tanenbaum e que em 1991 inspiraria o jovem Linus Torvalds a iniciar o projeto conhecido hoje
    como \textit{linux kernel}.
    
    Liberado sob licença \textit{GNU GPL}, o \textit{kernel} do \textit{Linux} é serve de base para diversas distribuições do sistema
    dentre estas podemos listar nomos como \textit{Debian}, \textit{Slackware}, \textit{Fedora}, \textit{Caine}, \textit{Kali} entre muitos outros.
     
    E neste emaranhado do distribuições é que também entra o C, que através da \textit{glibc}\footnote{GNU/C libary} busca-se prover
    a portabilidade e compatibilidade de sistema \textit{Linux}. Este conjunto bibliotecas servem como acesso a rotinas do 
    núcleo com uma \textit{interface} de alto nível.
    
    Esta biblioteca hoje padronizada por entidades como a \textit{IEEE}\footnote{Instituto de Engenheiros Eletricistas e Eletrônicos},
    no projeto \textit{POSIX}, busca estar em atualização constante para manter os componentes por portáveis entre sistemas
    \textit{Linux} ou \textit{UNIX-like}\footnote{Sistemas Operacionais baseados em UNIX}
    
    Estas informações são um grande resumo do que é este S.O. e foram retiradas a partir do livro citado no inicio da sessão,
    por este motivo recomendo ao leitor, que tenha o interesse de compreender mais a fundo esta trajetória, a leitura desse
    livro.

    \subsection{Como é estruturado o Linux}

    \subsection{Processos e Threads}
    \hspace{1.5cm}Entendo melhor como é estruturado o sistema operacional, vamos alguns entender mecanismos presentes neste 
    começando por processos e \textit{threads}.
    
    Para esta sessão fontes como o livro Sistemas Operacionais Modernos de Andrew Tanenbaum é uma fonte segura de informação
    e também referência de uso.
    
    
    
    \subsection{Comunicação Interprocessos}
      \subsubsection{Pipe sem nome}
      \subsubsection{Pipe com nome}
%\chapter{MODELO TCP/IP}
 % \section{Camada de Transporte}
  %\section{Protocolo TCP e UDP}
   % \subsection{Cabeçalho TCP}
    %\subsection{Cabeçalho UDP}
    
\chapter{TECNOLOGIA DE SOCKET}
  \section{História do socket}
  \section{Apresentação das funções}
  \hspace{1.5cm}A \textit{API} de soquete é um prato cheio de possibilidades para o programador e antes de começar a apresentar implementações e exemples com ela vamos despender um pouco de tempo compreendendo a biblioteca que da suporte principal ao trabalho com soquete.
  
  Dentro das explicações vamos discorrer por detalhes que foram difíceis de compreender no inicio do meu aprendizado, podendo ser uma dúvida pertinente aos novos aventureiros no assunto.
  
  As funções apresentadas abaixo, por mais que tenham um intuito de serem aplicadas para um sistema de comunicação em redes, não é verdade que esta tenha apenas está função. De acordo com o livro de Kerrisk o uso de soquete pode ser tanto para comunicação entre os processos internos do próprio computador como para de conexão externas a este. 
  
  Soquete é um método de \textit{IPC}\footnote{\textit{Interprocess Communication}} que possibilita a criação de um canal de comunicação bidirecional, isto é para envio e recebimento de dados, neste caso de fluxo de bytes. Esta canal é chamado de \textit{FULL-DUPLEX}, e representa esta função de completo, diferente dos canais de \textit{HALF-DUPLEX} que criam um canal unidirecional, isto, de entrada ou saída de dados.
  
    \subsection{Função socket()}\label{socket}
    \hspace{1.5cm}Usado tanto para trabalhar com o protocolo \textit{TCP} quanto para \textit{UDP} a função inicial para se trabalhar com soquete é \textit{socket()}. Esta função que inicia os parâmetros iniciais do protocolo e com ela é definido com destes protocolos irá trabalhar e gerar um ponto final de acesso para troca de mensagens a nível de usuário.
    
    Vamos então analisar mais profundamente como está função funciona e quais os parâmetros recebidos por ela, através do escopo da função abaixo.
    
   \begin{center}
     \colorbox{gray!20}{ \makebox[\textwidth]{%
       \footnotesize \textbf{int socket(int socket\_family, int socket\_type, int protocol);}}}
   \end{center}
      
   Perceba que temos a cima uma função que recebe três parâmetros, dos quais iremos trabalhar apenas com 2 deles nesta apostila, porém não quer dizer que um deles ficará vazio. Nestes argumentos que serão informados família do protocolo se é endereço \textit{IP} versão 4 ou 6, ou para comunicação local de sistema \textit{Unix} se o soquete será do tipo \textit{TCP} ou \textit{UDP}.
   
   Os que serão trabalhados são os dois primeiros que tem um impacto para o material mais significativo, sendo o ultimo usado para aplicações especificas e não será trabalhado neste livro.
   
   %Caso compilar em outro compilador, verificar este length
   \begin{enumerate}\setlength\itemsep{-.5em}
   	\item \textbf{int} socket\_family : A família de protocolo utilizada na comunicação.\label{sock_par_1}
   	\item \textbf{int} socket\_type : O tipo do soquete que será criado. \label{sock_par_2}
	\item \textbf{int} protocol : Utilizado para especificações particulares.\label{sock_par_3}
   \end{enumerate} 
   %imagem ilustrativa de um socket
   
   O \textbf{primeiro} \ref{sock_par_1} item a cima é referido em \textit{socket(2)} como \textit{domain} também, no entanto pode parecer confuso inicialmente o termo ficando mais simples de explicar através do termo \textit{socket\_family}.
   
   Este argumento faz referência a família de protocolo que será aplicada a comunicação entre os pontos de soquete estabelecidos como por exemplos \textit{\textbf{PF\_INET}} e \textit{\textbf{PF\_INET6}}. São nomes de constantes de pré-processamento e singularmente inicia-se pela sigla "PF" que significa \textit{protocol family} seguido do palavra que representa o \textit{IPv4} (INET) ou \textit{IPv6} (INET*6*).
   
   Nos manuais apresentados é possível encontrar mesmas constantes com "AF" no local de "PF" e pode confundir qual usar e quando usar, no entanto não é diferenças entre o valor por baixo da sigla, apenas seus nome.
   %Realizar referencia de beej
   No guia do autor Beej \footnote{ Sessão [5.2 socket()] : \url{http://beej.us/guide/bgnet/output/html/multipage/syscalls.html\#socket}}, sobre programação de redes, é definido de forma humorada o motivo de existir as duas opções. Vale a pena conferir.
   
   Voltando ao assunto, "AF" significa família de endereços e "PF" família de protocolos. Quando for usar \textit{AF\_INET}, acordo com Beej, deve se utilizado acompanhando da estrutura \textit{\textbf{sockaddr\_in}}, deixando para usar a PF\_INET diretamente com a função \textit{socket()} no parâmetro \textit{socket\_family}.
   
   Abaixo algumas constantes que podem ser encontradas na biblioteca de \textit{socket.h} do linux:
   \\
   \begin{lstlisting}
     #define PF_UNIX      PF_LOCAL /* nome POSIX para PF_LOCAL.*/
     #define PF_INET      2        /* familia de protocolo IP .*/
     #define PF_INET6     10       /* IP versao 6.*/
     #define PF_BLUETOOTH 31       /* Soquete Bluetooth.*/
   \end{lstlisting}
   
   São diversas constantes diferentes e com funções próprias, no entanto estas possivelmente serão as mais familiares de reconhecer, e são exemplo de possíveis famílias de protocolos que podem ser utilizados em uma comunicação. 
   
   O \textbf{segundo}\ref{sock_par_2} parâmetro da função de \textit{socket()} é exatamente usado para definir o tipo de soquete que será criado. Pode ser um canal de comunicação em \textit{TCP} ou talvez \textit{UDP}, quem sabe não haja a necessidade de comunicação via \textit{bluetooth}, por isso é referido como \textbf{tipo} de soquete. Aviso que é encontrado documentos se manuais que nomeiam apenas como \textit{int type} este argumento, na essencial é o mesmo.
   
    O tipo de soquete criado seriam como as regras de comunicação do canal para que possam ser transmitidos dados e recebidos corretamente, este seria o protocolo de comunicação. 
    
    Há, dentre as constantes para este argumento, duas mais popularmente utilizadas e as que serão aplicada com exemplos neste livro nos capitulos posteriores. São estas \textit{SOCK\_STREAM} e \textit{SOCK\_DGRAM}. Pode ser que o segundo termo soe familiar com \textit{\textbf{DGRAM}}, que lembra de datagrama, nome também associado à unidade de dados do protocolo \textit{UDP}, se imaginou isso acertou, o que podemos deduzir que provavelmente o outro seja para \textit{TCP}.
    
    Para \textbf{terceiro}\ref{sock_par_3}, é utilizado em implementações especificas como por exemplo, acompanhando do \textit{SOCK\_RAW} definido em \textit{int socket\_type}. Para nós, o valor de \textbf{0}(zero) já definirão padrões pré-definidos para a função e a que usaremos nos exemplos.
    
    Agora que já conhecemos o que a função \textit{\textbf{socket()}} precisa como parâmetros, vamos compreender seus retornos. Tanto o de sucesso da função quanto alguns de erros padrões que são possíveis analisar com o uso da biblioteca \textit{errno.h} e sua variável global \textit{\textbf{errno}}.
    %Citar Kerrisk
    Quando a rotina foi processada corretamente, o caminho de retorno é unicamente um número inteiro que representa o \textbf{descritor de arquivo} deste soquete criado. Como especifica Kerrisk no livro de interface de programação \textit{Linux} como soquete é um método de comunicação interprocessos, ou \textit{IPC} e o descritor de arquivo aqui, assim como era para os exemplos com \textit{pipes}, é o valor que usaremos para acessar os \textit{buffer} de entrada e saída recebido no através do soquete.
    
    Para estes retornos, normalmente é um valor diferente de -1 e maior que 2 quando o soquete foi criado corretamente, no entanto se o valor sair exatamente -1 \footnote{Normalmente a documentação não apresenta nenhuma implementação que difere de -1 para retorno de erro, sendo um valor padrão} significa que ocorreu algum erro e este só poderá ser acessado através da variável \textit{errno} para ser compreendido o que possa ter ocasionado esta falha.
    
    \subsection{Função bind()}\label{bind}
    \hspace{1.5cm}Apenas iniciar o soquete não fará dele acessível ao ambiente esterno; sendo possível notar que não foi atribuído nenhum endereço a este novo ponto de conexão, apenas seus protocolos de acesso. Para isto que existe a função \textit{\textbf{bind()}}, esta executava uma chamada de sistema de mesmo nome e associa um endereço ao novo soquete criado.
    
    O endereço que vier a ser associado será o mesmo endereço que a(o) máquina/processo cliente utilizarão para estabelecer uma comunicação, ou seja criar um canal para troca de bytes entre eles. Este endereço já é conhecido pelo sistema cliente, caso contrário o mesmo não terá exito na comunicação.
    
    Para que seja possível realizar esta rotina, vamos analisar o escopo da função abaixo e destrinçar os elementos desta. 
    \\
    \begin{center}
      \colorbox{gray!20}{ \makebox[\textwidth]{%
        \footnotesize \textbf{int bind(int sockfd, const struct sockaddr *addr, socklen\_t addrlen);}}}
    \end{center}
    
    Assim como a função \textit{socket()}, \textit{bind()} recebe três argumentos, sendo um deles passados por referência e dois passados por parâmetro. Observe também que as estruturas são diferentes das variáveis comuns de conhecimento prévio da linguagem C, mas fique tranquilo que vamos compreendê-las.
    
    \begin{enumerate}\setlength\itemsep{-.5em}
      \item \textbf{int} sockfd : Descritor de arquivo do soquete criado.\label{bind_par_1}
      \item \textbf{const struct sockaddr} *addr : Estrutura de endereço do soquete. \label{bind_par_2}
      \item \textbf{socklen\_t} addrlen : Tamanho da estrutura do endereço a cima.\label{bind_par_3}
    \end{enumerate} 
      
    Para o \textbf{primeiro}\ref{bind_par_1} argumento, \textit{sockfd} significa o resultado de sucesso da função de \textit{socket()}, isto é, o descritor de arquivo resultado da criação do soquete que deseja ter o endereço associado a ele. Para este argumento não tem muito mistério.
    
    O \textbf{segundo}\ref{bind_par_2} argumento refere-se a uma estrutura \textit{sockaddr}, nada mais é que uma estrutura de endereço do soquete. Nesta estrutura contem a família e informações sobre o protocolo. 
    
    Esta estrutura foi criada de formar a atender uma vasta gama de protocolos através de um formato genérico, que pode ser utilizado com \textit{cast} por todas as estrutura de protocolos. Isto se faz na necessidade de utilizar a chamada de sistema \textit{bind}, que para todos as família de soquetes de forma igualmente genérica.
    
    Abaixo temos o escopo da estrutura, também retirada e traduzida do livro de Kerrisk, para compreender melhor o funcionamento dela:
    
    \noindent
    \begin{center}
    \colorbox{gray!20}{ \makebox[\textwidth]{\parbox[t][4.8em][s]{ %
      0.75\textwidth}{struct sockaddr \{ \vfill 
      \hspace{1.0cm}sa\_family\_t sa\_family;\hspace*{0.5cm}/* Endereco da Familia */\\
      \hspace*{1.0cm}char sa\_data[14];\hspace*{1.3cm} /*Endereco do soquete*/\\
      \};}}}
    \end{center} 
    
   Há dois elementos compondo esta \textit{struct}, sendo o primeiro elemento uma variável do tipo inteiro especifica pela \textit{SUSv3}\footnote{Single UNIX Specification Version 3} que presenta a família de endereço do soquete (AF\_...). O segundo elemento desta estrutura é um vetor de caracteres de 14 elementos, isto é 14 bytes para armazenar os dados do endereço do soquete.
   
   Normalmente se faz a conversão de uma estrutura, já especifica de alguma família de protocolo, ao passar por referência na função \textit{bind()}.
    
    No \textbf{terceiro}\ref{bind_par_3}, é o tamanho do endereço da estrutura, que será passada por referência no segundo argumento; essa definição de variável também é regulamentada pelo \textit{SUSv3}.
    
    \paragraph{O Retorno}
    da função, quando a operação resulta em sucesso retorna o valor inteiro 0\footnote{Valor padrão para retorno de sucesso} ou -1 caso você o correu qualquer nível de erro e pode ser identificado através da variável \textbf{\textit{errno}}  
  
    \subsection{Função listen()}\label{listen}
    
    \hspace{1.5cm}Terceira função da biblioteca de soquete é o \textit{listen()}, a chamada de sistema \textit{listen} vem em seguida ao \textit{bind} com o função de deixar o soquete em modo passivo para receber uma conexão externa. Normalmente utilizado com soquete orientado a conexão via \textit{SOCK\_STREAM} da chamada de sistema de \textit{socket}.
    
    \begin{center}
       \colorbox{gray!20}{ \makebox[\textwidth]{%
    	  \footnotesize \textbf{int listen(int sockfd , int backlog );}}}
    \end{center}   
   
    
    Nesta etapa ainda não existe a conexão, e sim a abertura para uma, e neste rotina que o soquete prevê um número de usuários que podem requisitar serviço através do seu endereço e porta. 
    
    Por padrão o \textit{Linux} trabalha com no máximo 128 clientes requirindo serviço, isto é, uma fila de conexão é gerada e este número é o numero do qual o computador buscará armazenar até que o mesmo seja processado. Sendo para qualquer tentativa de conexão superior a este valor é automaticamente descartado.

    \begin{enumerate}\setlength\itemsep{-.5em}
      \item \textbf{int} sockfd : Descritor de arquivo do soquete criado.\label{lstn_par_1}
      \item \textbf{int} backlog : Numero de requisicoes na fila de conexao.\label{lstn_par_2}
   \end{enumerate}  
     
    Agora vamos para as dependências que esta função exige para funcionar corretamente. E já adianto que não é algo complexo de analisar.
    
    O primeiro argumento é semelhante ao primeiro da função anterior, o descritor de arquivo do soquete\footnote{Como há a necessidade de atrelar a rotina ao soquete criado, o arquivo descritor é sempre o caminho para realizar este vinculo}, que agora precisa ser aberto a receber conexão. 
    
    Para o segundo argumento da função, que possuí um nome que em português pode não trazer muita referência, \textit{backlog} é onde definirá o número da fila de requisições de conexão que o soquete em modo passivo irá suportar. 
    
    Este número na interfere no número de clientes conectados, apenas define quantos podem esperar na fila, importante definir este valor de acordo com a necessidade da aplicação. Um valor muito grande na fila de espera para um sistema que não suporta receber tantas requisições pode atrapalhar. 
    
    Lembrando também tem um valor máximo defino pelo sistema operacional através de uma arquivo chamado \textit{somaxconn} ou pela macro contida na biblioteca \textit{sys/socket.h} como \textit{SOMAXCONN}.
    
    A dúvida que pode gerar é como os membros desta fila são desalocados ou trabalhos, pois corre-se o risco de saturar a fila e não puder mais receber pedidos, mas este é assunto para a próximo função o \textit{accept()}.
    
    Por fim, seus retornos que como pode notar são semelhantes ao da chamada de sistema \textit{bind}. Retorna 0 para sucesso e -1 para falha, sendo possível recuperar o retorno de erro através da variável \textit{errno}     
    
    \subsection{Função accept()}
    
    \hspace{1.5cm}Quando se abre caminho a receber conexão via \textit{listen} este também precisa ser processado para que a fila de requisições para se conectar não estoure os limites. Para isso existe a chamada de sistema \textit{accept}, que processa as nova requisições e as retira da fila de espera do soquete em modo passivo.
    
    \begin{center}
        \colorbox{gray!20}{ \makebox[\textwidth]{%
        \footnotesize \textbf{int accept(int sockfd , struct sockaddr * addr , socklen\_t * addrlen );}}}
    \end{center} 
    
    Pode parecer estranho a primeira vista, mas esta chamada cria um novo soquete que vai gerar um canal de conexão entre a máquina cliente que requiriu este vinculo. Com estes novos soquetes criados é que identificaremos os clientes conectados.
    
    \begin{enumerate}\setlength\itemsep{-.5em}
    	\item \textbf{int} sockfd : Descritor de arquivo do soquete criado.\label{accp_par_1}
    	\item \textbf{const struct sockaddr} *addr : Estrutura de endereço do soquete. \label{accp_par_2}
    	\item \textbf{socklen\_t} *addrlen : Tamanho da estrutura do endereço a cima.\label{accp_par_3}
    \end{enumerate} 
    
    Agora vamos para os argumentos da função como vemos a cima, sendo para esta como nas duas funções anteriores, é necessário utilizar novamente o número do descritor de arquivo do soquete, que agora já esta operando em modo passivo, para que o \textit{accept} saiba de onde gerar os novos soquetes.
    
    Repare também que os argumentos recebidos são semelhantes ao da função \textit{bind()}, com uma única mudança que seria no ultimo argumento\ref{accp_par_3} que é passado por referência e não por parâmetro.
    
    Este endereço do argumento número dois\ref{accp_par_2} é uma estrutura nova criada para receber os dados de conexão com o usuário, acompanhando do seu tamanho em \textit{bytes} no argumento três.
    
    O tamanho não um resultado da conexão, e sim o tamanho da estrutura que vai ser utilizada nesta função. Se a estrutura que vai ser passada no segundo argumento for um \textit{ sockaddr\_storage} então o \textit{sizeof} será em relação ao tamanho desta variável.
    
    E por fim os retornos desta rotina, que se assemelha a primeira função do soquete, sendo -1 para qualquer erro que ocorre e escrito qual este resultado na variável \textbf{\textit{errno}} para análise. 
    
    Caso o resultado seja sucesso um valor diferente de e maior que o valor do soquete passivo será retornado, Isto é, se o soquete primeiro era descrito pelo valor inteiro 5, possível o próximo valor para este novo soquete seja o número 6 se e só se não houver nenhuma outra rotina vinculada a este número. Importante saber que ele será o próximo valor disponível maior que o valor do soquete \textbf{pai}. 
    
    \subsection{Função connect()}
    
    \hspace{1.5cm} Todas a funções vistas até então eram de domínio da maquina servidora, que prepara todos o sistema para receber pedido de conexão da máquina cliente. Para isto é que existe a chamada de sistema \textit{connect}, é com ela que o sistema operacional do cliente irá requisitar um canal de comunicação com o servidor e é esta rotina que o \textit{listen()} aguarda receber e armazenar na fila.
    
    Tendo realizado a requisição de conexão, o servidor processa o pedido do \textit{connect} pela chamada \textit{accept} e assim criar um realizar as operações se conectar. Esta operação normalmente é efetuada para protocolos via \textit{TCP} com \textit{SOCK\_STREAM}, no entanto, por mais estranho que parece esta operação poder ser realiza para envios de datagramas via \textit{UDP} e falarei mais disso no final da sessão.
    
    Agora iremos para o lado do cliente e compreender o que esta acontecendo. Primeiramente adianto que o cliente, assim como no servidor realiza a chamada de sistema \textit{socket}, pois é necessário criar um ponto final que o servidor possa interagir, no entanto a partir deste ponto vem apenas o \textit{connect} e por quê?
    
    Podemos revisar que o \textit{bind} oferece a possibilidade de vincular uma endereço de acesso ao um soquete criado para que possam acessá-los, no entanto o cliente não precisa que acessem ele e sim este acessar algo. Por este motivo há esta \textit{facilidade} atribuída ao máquina cliente.
    
    O soquete já foi explano sobre o funcionamento, não havendo distinção no momento para que seja abordado, iremos direto para a função que leva o título da sessão.
    
    \begin{center}
    	\colorbox{gray!20}{ \makebox[\textwidth]{%
    		\footnotesize \textbf{int connect(int sockfd , const struct sockaddr * addr , socklen\_t addrlen );}}}
    \end{center}      
    
    Não a novidade nos argumentos que compõem esta função, são semelhantes ao \textit{bind}, assim como seus retornos de erro, com exceção que o descritor de arquivo do soquete é por via do cliente e não do servidor.
    
    De acordo com o livro de Kerrisk, a \textit{SUSv3} faz uma recomendação para implementação da chamada de sistema para conexão, explicando que se houver falhas na tentativa de conexão por parte do cliente é recomendável realizar o método de encerramento do soquete que deu erro criar um novo soquete e tentar reconexão.
    
    E por fim, uso de \textit{connect()} em um protocolo considerado \textit{connectionless} ou que não realiza conexão para transferência de dados. 
    
    Retomando ao livro de Kerrisk, quando fala sobre esta forma de gerar-se uma comunicação o autor especifica que o nome data a este evento é \textit{connected datagram socket}\footnote{Soquete de datagrama conectado}. Este método faz com que o núcleo do sistema operacional busque armazenar o endereço do ponto de soquete no qual pode ser realizada transferência de dados.
    
    Armazenar este endereço fornece ao sistema um nível de operações menores para processar o mesmo endereço em diversas transmissões que possam vir a ocorrer. Pode optar por isto caso haja uma necessidade mais constante de troca de dados via datagrama, o que pode garantir um pequeno ganho ao diminuir o \textit{overhead}\footnote{Para este caso sobrecarga de processamento de elementos que poderiam ser evitados} no processador. 
    
    Nos próximos capítulos serão abordados forma de envio e recebimento de dados para comunicação que há conexão estabelecida e para os que não realizam conexão.
    
    A titulo de sanar o assunto, de por que realizar uma conexão em um rede de datagrama, quando se realiza um vinculo via \textit{connect} é possível utilizar algumas funções específicas para envio em redes com conexão que são \textit{\textbf{send()}}\footnote{Pode ser usado em sistemas \textit{Linux} a chamada \textit{write()}} ou \textit{\textbf{recv()}}\footnote{Pode ser usado em sistemas \textit{Linux} a chamada \textit{read()}}. Acaba por ser mais simples a implementação destas funções, mas para datagrama é necessário avaliar se a necessidade e usar estas funções não passa de facilitação ou se há realmente um propósito. 
    
    \subsection{Função recv() \& send() : Transmissão em soquetes com conexão}
    
    Vimos funções que iniciam o soquete e abrem as conexões, no entanto não analisamos ao fundo como pode ser trocado dados entre estes canais.
    
    No capitulo anterior foi introduzido as duas funções que levam o titulo deste capitulo. Estas chamadas de sistemas permitem o envio e transmissão de dados em um rede \textit{TCP}, e podem ser semelhantes em uso, não iguais ao chamadas de sistema \textit{read} e \textit{write}. Lembrando que podem ser utilizadas para estabelecer transferência de dados através do protocolo \textit{UDP}, basta que seja realizada uma conexão via chamada de sistema \textit{connect}.
    
    Vamos então para a primeira função \textbf{\textit{send()}}:
    
    \begin{center}
      \colorbox{gray!20}{ \makebox[\textwidth]{%
        \footnotesize \textbf{ssize\_t send(int sockfd , const void * buffer , size\_t length , int flags );}}}
    \end{center}     
    
    Chamada de sistema \textit{send} permite que trabalhar com o \textit{buffer} de entrada, isto é, escrita de dados. Estes dados então são enviados ao soquete cliente/servidor (Varia de quem for o ponto de envio).
    
    \begin{enumerate}\setlength\itemsep{-.5em}
    	\item \textbf{int} sockfd : Descritor de arquivo do soquete criado.\label{send_par_1}
    	\item \textbf{const void} * buffer : Dado que será enviada. \label{send_par_2}
    	\item \textbf{size\_t} length : Tamanho desde dado enviado cima.\label{send_par_3}
    	\item \textbf{int} flags : Funcionalidade para compartimento adicional.\label{send_par_4}    	
    \end{enumerate}     
    
    Inicia com o primeiro argumento\ref{send_par_1} recebendo por parâmetro o descritor do soquete do qual será o ponto por onde os dados serão enviados\footnote{Não é o descritor do soquete que irá receber}.
    
    O segundo argumento\ref{send_par_2} será exatamente o dado que deseja enviar e observe que é um tipo \textit{void}, isto significa que o dado a ser enviada é variante ao \textit{cast} que será feito no envio. Este argumento é complementado pelo terceiro\ref{send_par_3} que representa o tamanho em \textit{\textbf{bytes}} do que será enviado.
    
    E o ultimo argumento para envio é uma \textit{text}, isto é, recebe um valor que representa um comportamento especifico que que será ativado dentro da função. No final da sessão serão comentados alguns, visto que podem variar entre envio e recebimento de dados.
    
    Vamos para à segunda função desta sessão \textbf{\textit{recv()}}:
         \\       
    \begin{center}
      	\colorbox{gray!20}{ \makebox[\textwidth]{%
    		\footnotesize \textbf{ssize\_t recv(int sockfd , void * buffer , size\_t length , int flags );}}}
    \end{center}     
    
    Esta chamada de sistema é exatamente o oposto da anterior pois trata agora do canal de saída\footnote{\textit{Buffer} de saída/\textit{out}} e receberá o \textit{bytes} que foram enviados no conexão entre os soquetes.
        
    E as únicas variações com os argumentos do \textit{send()} é o fato do segundo argumento não poder ser uma constante, pois será dali que serão acessados os dados do \textit{buffer}, e o terceiro é o tamanho do dados que espera ser recebido.
        
    Se for enviado x do outro lado se espera receber x, então muito cuidado com este número e tenha certeza do tamanho que esta sendo recebido ou enviado, do contrário resultará em um comportamento inesperado e falha na aplicação.
    
    \subsubsection{Algumas FLAGS}
    
    A diversas \textit{flags} para se estudar, mas vamos forcar em duas para exemplo e as demais podem ser adquiridas no manual do \textit{Linux} e compreendidas a medida da necessidade de uso.
    \\
    \noindent
    \begin{center}
    \colorbox{gray!20}{ \makebox[\textwidth]{\parbox[t][22em][s]{ %
      0.75\textwidth}{\textbf{MSG\_DONTWAIT:}  \vfill 
        \hspace{1.0cm} Permite uma operação do tipo não bloqueando de aplicada a uma chamada 
         de \textit{recv} ou \textit{send}. Esta opção é semelhante a preparar o soquete
         com \textit{fcntl()} para ser \textbf{não bloqueante}, diferindo que a ultima função é para todo o descritor do soquete e não para um único ponto.\\ \\
        \textbf{MSG\_WAITALL:}\\
        \hspace*{1.0cm} Obs.: Esta é especial  - Foi uma \textit{flag} que tive um problema particular e não posso deixar de descrevê-la. Esta bandeira força a função \textit{recv} a aguardar o exato número determinado de \textit{bytes} que for definido, no entanto nem sempre ele consegue receber exatamente este fluxo e pode retornar um número menor que o valor que deveria receber; esta falha pode ocorrer por fatores como desconexão, dados fora da banda ou até recebimento de um numero de menor realmente. Sendo necessário cuidado ao se trabalhar com esta \textit{flag}.\\ \\
        
    }}}
    \end{center}     
    
    \subsubsection{Retornos de send() e recv()}
    
    No escopo das duas funções a um tipo de dado diferente retornado, no entanto é uma definição para um tipo de dado inteiro que representa a quantidade de \textit{bytes} trafegados naquela operação.

    Os valores para este retorno são variados, iniciando por zero e diferente de negativo para caso de sucesso, no entanto o zero não tem um significado único, o que pode exigir um implementação capaz de suportar tal dificuldade.
    
    Para o retorno 0 pode significar que o outro lado na conexão realizou um fechamento do canal de comunicação entre os soquetes, isto é, de acordo com o Manual do Linux para a função \textit{recv}, pode ter ocorrido um \textit{shutdown()}\ref{s_shut}.
    
    Sendo o outro opção simplesmente um recebimento de zero \textit{bytes} de um \textit{SOCK\_STREAM}. E por fim em casos de datagramas é permitido envio de tamanho zero \textit{bytes}, o que retorna igualmente zero.
    
    Agora em caso de erro retorna-se -1, e seu erro pode ser analiso através das variável \textbf{\textit{errno}}.
    
    %\subsection{Função recvfrom() \& sendto() : Transmissão em soquetes sem conexão}
    %\subsection{Função setsockopt() \& getsockopt()}  
    %\subsection{Função shutdown()}\label{s_shut}
    %\subsection{Exercicios}    
   
\chapter{APLICAÇÃO DO SOCKET}
  \hspace{1.5cm}Será apresentado agora o desenvolvimento explicativo de um modelo cliente/servidor simples, isto é, atende a apenas um único cliente e não possuí múltiplos servidores.
  
  Com isso entenderá o funcionamento coletivo das funções de soquete e como opera, mas adiante que o código completo encontra-se como anexo no final da apostila, nele terá verificações de erros implementada em uma função extra e condicionais para tratar isso.
   
  Antes de iniciarmos gostaria de informar que além das dependências para comunicação em rede via \textit{socket}, bibliotecas como \textit{errno.h}\footnote{Biblioteca para auxiliar na detecção de erros} e outras serão utilizadas para simplificar o
  processo de desenvolvimento.
  
  Este capitulo será dividido em duas seções, uma para o servidor\ref{sec:servidor} e outra para o cliente\ref{sec:cliente}, com várias pequenas subseções explicativas de cada etapa significante do código.
  
  Também serão apresentados análises da rede para ser mais compreensível o comportamento do sistema que esta sendo programado. Não deixe de trabalhar com estas ferramentas, fazem parte de boa parte da análise do sistema.
  
  \section{Lado Servidor}\label{sec:servidor} 
    
    \hspace{1.5cm}Vamos analisar agora a construção do código de um servidor de envia mensagem ao seu cliente através de uma pequena \textit{string}. Sendo analisado como foi desenvolvimento e os motivos serem feitos assim.
    %referencias
    O código foi desenvolvido com referencia desde os manuais do \textit{Linux} até no livro de Kerrisk e Beej e o material web de Akimichi. 
    \\
    \subsection{Cabeçalhos utilizados}
  
      \hspace{1.5cm}Iniciando com as bibliotecas inclusas neste código, sendo possível dividir em duas categoria, as bibliotecas padrões do C/99 ou superior\footnote{mesmo levando titulo de padrão, são englobadas na \textit{GLIB} também} e as bibliotecas da \textit{GLIB} e \textit{POSIX}.
      \\
      \begin{lstlisting}[caption={Cabeçalhos das bibliotecas - SERVIDOR}, label=s_header]
#include <stdio.h>      //I-O Padrao
#include <errno.h>      //Tratamento de erro
#include <stdlib.h>     //Bibliotecas padroes e memset()
#include <string.h>     //Tratamento de caracteres
#include <netdb.h>      //Traducao proto. para end. numericos
#include <unistd.h>     //Var. e const. para funcoes. POSIX
#include <sys/types.h>  //Diversos tipos de dados
#include <netinet/in.h> //Proto. de internet e familia de end.
                        //in.h >> Possui <sys/socket.h>
      \end{lstlisting}
    
      No trecho de código \ref{s_header} apresenta todos as bibliotecas usadas nó acima sendo as quatro primeiras padrões da próprias linguagem C e podem ser encontradas facilmente uma lista delas.
    
      As 4 ultimas fazem parte de outros padrões, normalmente voltados e desenvolvidas para operações do próprio \textit{Linux} sendo a principal \textit{API} para desenvolvimento de aplicações a nível de usuário.
    
      A \textit{<sys/socket>}, se observar não consta no exemplo, mesmo que todas as funções explicadas fizessem parte dela, e isto se da ao fato da biblioteca já estar inclusa dentro \textit{netinet/in.h}.
    
      Estas bibliotecas já possuem macros chamadas de \textit{include guard optimisation}\footnote{\url{http://www.bobarcher.org/software/include/index.html}} e permite a inclusão de bibliotecas repetidas sem que haja conflito.
    
      Uma ultima observação nesta parte, a biblioteca de \textit{types} é um implementação para sistemas \textit{BSD} e para portabilidade é interessante mantê-la.
      \\
    \subsection{Definições e macros}
  
      \hspace{1.5cm}Normalmente o uso de macros para definições de variáveis, constantes, enumerados é muito provável que ultrapasse apenas duas como no exemplo abaixo, mas a nível didático esta funcional.
      \\
      \begin{lstlisting}[caption={Definições - SERVIDOR}, label=s_def]
/* DEFINE */
#define PORT    50505
#define BACKLOG 5
      \end{lstlisting}

      Nas definições do trecho acima\ref{s_def} representam a porta que será utilizada para estabelecer a conexão, e o \textit{BACKLOG}\footnote{Função \textit{Listen} \ref{listen}}.
    
      Para as portas é interessante se atentar aos tipos existentes e foi definido esta valor alto que esta entre 49152 e 65535, na faixa de portas dinâmica\footnote{Para mais informações(inglês) - \url{https://tools.ietf.org/html/rfc6335}}

    \subsection{Variáveis atribuídas}
      \hspace{1.5cm}Por padrão, é preferível deixa declarado e/ou iniciada as variáveis no inicio do escopo da função, além de legibilidade do código fica organizado.
      \\
      \begin{lstlisting}[caption={Variáveis - SERVIDOR}, label=s_var]
int main(int argc, char *argv[])
{
   /* Variaveis */
  char
    send_msg[20];

  int
    sockfd,         //Descritor de arquivo do soquete
    bind_r,         //Retorno da sys call bind
    listen_r,       //Retorno da sys call listen
    accept_r,       //Retorno da sys call accept
    client_num = 0; //Contador do numero de conexoes

  ssize_t   //Definicao de inteiro
    send_len,       //Numero de bytes enviados
    recv_len;       //Numero de bytes recebidos

  socklen_t //Definicao de inteiro
    server_len,     //Tamanho do endereco do servidor
    client_len;     //Tamanho do endereco do cliente

  struct sockaddr_in 
    serveraddr_in,  //Endereco de soquete IPv4 do servidor
    clientaddr_in;  //Endereco de soquete IPv4 do cliente
   
      \end{lstlisting}
    
      Com o trecho do código acima\ref{s_var} estão distribuídas as principais variáveis para que o servidor possa vir a funcionar, e dentro delas algumas que até já estão com um uso mais reduzido.
    
      Todas estão comentada, mas queria abrir aspas para uma em especial que é \textit{struct sockaddr\_in} que se assemelha muito a estrutura vista no capitulo da segunda função de soquete\ref{bind}. Apesar de um \textit{\_in} a mais a sua estrutura interna varia a partir do primeiro atributo interno\footnote{Uma das condições de \textit{cast} das variáveis em relação a \textit{sockaddr} é possuir seu primeiro elemento igual em tipo e tamanho e que seja capaz de receber a família de endereço(AF\_...)}.
      
      Esta estrutura foi criada para se trabalhar com protocolo \textit{IP} versão 4, sendo necessário usar sua variante com \textit{\_in6} no final para utilizar \textit{IP} versão 6.
      
      Como nosso cenário atual pode variar entre as duas versões do \textit{IP}, trabalhar com esta duas opções separadamente torna a implementação mais complexa e difícil de tratar, para isso foi criada a tecnologia \textit{struct addrinfo}. No final será feito um adicional exclusivo para este modelo.
      \\
    \subsection{Inicialização das variáveis}
    
      \hspace{1.5cm}Foi deixado alguns parâmetros inicializados logo no começo deste código, eles serão apenas utilizado da função \textit{bind()} em diante, mas será apresentado agora.
      \\
      \begin{lstlisting}[caption={Inicialização das variáveis - SERVIDOR}, label=s_init]
   /* Inicializacao */
  memset( &serveraddr_in, 0, sizeof( struct sockaddr ) );

  serveraddr_in.sin_family = AF_INET;
  serveraddr_in.sin_port   = htons(PORT);
  serveraddr_in.sin_addr.s_addr = INADDR_ANY;
  server_len = sizeof(serveraddr_in);
  client_len = sizeof(clientaddr_in);
      \end{lstlisting}
      
      Inicialmente deixa-se \textit{settado} a família de endereço (De preferência a mesma que será utilizada no \textit{socket()}), seguida da sua porta e os endereços de acesso.
      
      Para porta existe a função \textit{htons()} que fará a inversão dos \textit{bytes} da porta de acesso do cliente. 
      
      O \textit{INADDR\_ANY}, é um \textit{flag} que define automaticamente o \textit{IP} de acesso da máquina. Normalmente permite acesso via endereço local da máquina.
      
      E as duas ultimas serão o tamanho desta estrutura, pois na hora de realizar o \textit{cast} nas funções que receberam o \textit{sockaddr\_in} o tamanho da estrutura ser passada como argumento.
      \\    
    \subsection{Aplicação da função socket()}
    
      \hspace{1.5cm}Tendo iniciado as variáveis, agora será explicada como funciona a primeira função para que seu servidor comece a tomar vida.
      \\
      \begin{lstlisting}[caption={Função socket() - SERVIDOR}, label=s_sock]
   /* Execucao */
   /*SOCKET - Criando um SOQUETE TCP */
  sockfd = socket
    (
    PF_INET,      //Para IPv4 apenas
    SOCK_STREAM,  //Familia de Protocolo TCP
    0             //Zero para comportamento padrao
    );
      \end{lstlisting}
      
      Como é uma conexão \textit{TCP} em um endereço \textit{IPv4}, as \textit{flags} \textit{PF\_INET}\footnote{\textit{Protocol Family - IP version 4}} e \textit{SOCK\_STREAM}\footnote{\textit{TCP socket}} são utilizados. Se fosse \textit{IPv6} com \textit{UDP}, por exemplo, seria usado \textit{PF\_INET6} com \textit{SOCK\_DGRAM} consecutivamente. 
      
      O zero no ultimo argumento indica a necessidade de utilizar-se do comportamento padrão do protocolo. Se houver necessidade de se trabalhar com algo tipo um \textit{SOCK\_RAW}(segundo argumento), possivelmente o terceiro receba um outro valor.
      \\
    \subsection{Aplicação da função bind()}
    
      \hspace{1.5cm}Partindo do pressuposto que o soquete foi criado com sucesso, retornou em \textit{sockfd} o número do descritor de arquivo que o identifica, sendo este o que será passado por parâmetro no primeiro argumento da maioria das funções para uso de soquete.
      \\
      \begin{lstlisting}[caption={Função bind() - SERVIDOR}, label=s_bind]
   /*BIND - Associando endereco com soquete */
  bind_r = bind
    (
    sockfd,                             //FD do soquete TCP criado
    (struct sockaddr *) &serveraddr_in, //Cast, addr_in para addr 
    server_len                          //Tamanho do endereco>
    );
      \end{lstlisting}
    
      O segundo argumento da função\ref{s_bind} já recebe o estrutura iniciada a duas seções atrás, e como é um estrutura criada de forma estática foi necessário usar o \textit{\&} (\textbf{E} comercial) para passar a posição de memória, é isto ou um ponteiro direto.
      
      Sendo realizado um \textit{cast}, uma conversão, para um ponteiro de \textit{struct sockaddr} e com o tamanho da endereço \textit{\_in} sendo passado no terceiro.
      \\
    \subsection{Aplicação da função listen()}
    
      \hspace{1.5cm}Com a porta e o endereço associado ao soquete, basta preparar para o servidor em modo passivo, para que possa receber requisições de conexão dos clientes.
      \\
      \begin{lstlisting}[caption={Função listen() - SERVIDOR}, label=s_listen]

   /*LISTEN - Preparando para receber conexao */
  listen_r = listen
    (
    sockfd,  //FD do soquete TCP criado
    BACKLOG  //Const. definida para num. max. na fila de espera
    );

      \end{lstlisting}
      
      Função sem muito segredo, descritor de arquivo do soquete que deseja torná-lo passivo seguido do número máximo de clientes que podem esperar por uma conexão sem serem automaticamente rejeitados.
      \\
    \subsection{Aplicação das funções accept() e send()}
      
      \hspace{1.5cm}Esta parte é um pouco mais extensa devido ao envio da mensagem estar em interação muito próxima com o novo soquete gerado pela chamada de sistema \textit{accept}.
      \\
      \begin{lstlisting}[caption={Função accept(), send() e close() - SERVIDOR}, label=s_accept]
  while(client_num < 10)
  {
     //Limpa a estrutura do cliente
    memset( &clientaddr_in, 0, sizeof( struct sockaddr ) );

     /*ACCEPT - Segmenta em uma nova conexao */
    accept_r = accept
      (sockfd,(struct sockaddr *)&clientaddr_in,&client_len);

    printf("Accp fd %d\n", accept_r);

     /*SEND - Envia uma mensagem para o cliente*/
    sprintf(send_msg, "Cliente numero %d", ++client_num);
    printf("  Tamanho msg : %d - msg :%s\n\n",
           strlen(send_msg), send_msg);
    fflush(stdout);

    send_len = send
      ( 
      accept_r,        //Novo sock para conexao com cliente
      send_msg,        //Mensagem a ser enviada
      strlen(send_msg),//Tamanho da mensagem
      0                //Se 0, comportamento igual a write()
      );
    /*Encerra o descritor do accept*/
    close(accept_r);
  }
  /* Encerramento ------------------------------------------*/
  close(sockfd)
  return(EXIT_SUCCESS);
}
      \end{lstlisting}
  
      Este servidor pode agora receber conexão de 10 usuário, no entanto os mesmo não podem estão requirindo simultaneamente. Caso necessário pode estar sendo implementado um desvio por \textit{thread} ou gerando processos filhos.
    
      Como ele é linear, aceita um novo usuário e se tudo correr bem armazena o descritor de arquivo do novo soquete em \textit{accept\_r}, mas o soquete \textit{pai}(passivo) continua a existir. Com isso o novo soquete passa a criar um canal de comunicação com o cliente o pai fica disponível para receber novas requisições.
    
      Agora conectado é realizado com \textit{send} um envio de uma mensagem ao cliente, sendo necessário atentar-se que o campo do descritor de arquivo leva o endereço do novo soquete, o passivo não possuí este vinculo.
    
      Nesta hora de realizar envio e receber é preciso muita atenção, pois há um campo que indica o tamanho da mensagem enviada. 
    
      Super dica, cuidado para não enviar com tamanho incorreto e muito mais cuidado ainda para não trocar \textit{strlen()} por \textit{sizeof} quando for um vetor de caracteres. Pode gerar um erro muito inconveniente, mas de um nível que o código irá enviar, irá receber e no decorrer pode ocorrer mais erros de lixo no \textit{buffer} fazendo acusar um falso local de erro.
    
      Este envio retorna também o tamanho de \textit{bytes} enviados, e pode ser utilizado para identificar se foi enviado corretamente e a partir deste ponto - a cada volta - o função \textit{close()} é chamada e encerra o soquete vinculado ao cliente.
    
      Se não usar, não tem problema, mas isso se houver mais clientes operando com o servidor, se não é melhor assim que terminou o trabalho do servidor com este cliente.
    
      E por fim ao sair do laço encerra-se o soquete passivo, o que permite novas conexões, com isso ninguém mais poderá se conectar por esta caminho e poderá encerrar a aplicação. Esta função foi optada no local do \textit{shutdown()} pois esta não desaloca o soquete, apenas fecha para escrita no \textit{buffer} de entrada, de saída ou dos dois, mas o endereço continua alocado.
      \\
  \section{Lado Cliente}\label{sec:cliente}
   
    \hspace{1.5cm}Para o servidor poder operar corretamente precisa que um cliente requisite seus serviços, mas não é qualquer cliente que poderá realizar este trabalho.
    
    Para acessar um servidor específico é necessário que o cliente atenda aos protocolos exigidos. Como um estado de sinergia entre os dois lados.
    
    Conhecendo as regras de acesso do servidor, pode ser programado o cliente\footnote{Ou as necessidades do cliente prontas e um servidor que vá atendê-las} para interagir com elas e o servidor trabalha para atender os requisitos deste cliente.
    
    Vamos agora construir um sistema que executa na máquina do usuário que posso estar em concordância com o servidor já projetado. Novamente adianto que este código não possuí as verificações de erros o deixando mais legível, sendo este disponível completo em anexo no final do livro. 
    \\
    \subsection{Variáveis - CLIENTE}
    
      \hspace{1.5cm}Antes que surja dúvida, o código abaixo realmente já inicia no \textit{main}, devido as bibliotecas do cliente e do servidor, para este sistema, serem a mesma.
      \\
      \begin{lstlisting}[caption={Variáveis - CLIENTE}, label=c_var] 
/* MAIN */
int main(int argc, char *argv[])
{
   /* Variaveis */
  char 
    recv_msg[20];

  int
    sockfd,        //Descritor de arquivo do soquete
    conn_r;        //Retorno da funcao de conexao

  ssize_t
    recv_len;      //Num. de bytes recebidos

  socklen_t 
    client_len;    //Tamanho do end. do servidor

  struct sockaddr_in 
    clientaddr_in; //End. de soquete IPv4 do cliente
   
      \end{lstlisting}

      Sobre as variáveis também, não houve grande diferença, apenas manteve-se as informações do cliente. O soquete que será criado do lado do cliente pertence a ele mesmo, por isso leva seu nome.
      
      A variável \textit{recv\_len} é exata tamanho da \textit{send\_len}  que opera do lado servidor, assim busca-se garantir o mesmo também ou as vezes maior que o tamanho que foi/será enviado.
      \\
    \subsection{Inicialização das variáveis - CLIENTE}
    
      Neste trecho de código é os preparativos para as associação do soquete com endereço e porta se for do lado servidor, mas no lado cliente é semelhante a traçar o caminho para o servidor.
      
      A porta que se associa a estrutura representa a porta do servidor e ao menos que o servidor ofereça um serviço em outra porta é preferível não errar nesta parte, do contrário não haverá conexão.
      \\
      \begin{lstlisting}[caption={Inicialização das variáveis - CLIENTE}, label=c_init] 
   /* Inicializacao */
  memset( &clientaddr_in, 0, sizeof( struct sockaddr ) );

   //Apenas para teste, evite usar este formato
  clientaddr_in.sin_family = AF_INET;
  clientaddr_in.sin_port = htons(PORT);
  clientaddr_in.sin_addr.s_addr = inet_addr("127.0.0.1");
  client_len = sizeof(clientaddr_in);
      \end{lstlisting}

      Além disso o atributo que recebe o endereço \textit{IP} será o endereço do servidor do qual deverá ocorrer a conexão, não é seu proprio endereço.
      \\
    \subsection{Função socket() - CLIENTE}

      O soquete abaixo é criado a mesma regrada do servidor em relação a tipo de soquete, variando apenas o primeiro argumento pois seu endereço de conexão poderá ser versão 4 ou 6 do \textit{IP}.
      \\
      \begin{lstlisting}[caption={Função socket() - CLIENTE}, label=c_sock] 
   /* Execucao */
   /*SOCKET - Criando um SOQUETE TCP */
  sockfd = socket( PF_INET, SOCK_STREAM, 0 );
      \end{lstlisting}

      Nesta etapa foi criado apenas o código fonte  final do cliente, e seu retorno ao descritor de arquivo dele próprio. 
      \\
    \subsection{Função connect() - CLIENTE}

      \hspace{1.5cm}Aqui rege a maior diferença do código. Como não há necessidade de associar uma porta interna com um endereço, precisa apenas do acesso e porta externa. 
      
      O \textit{connect} irá trabalhar com argumentos semelhante a chamada de sistema \textit{bind} como é visível abaixo.
      \\
      \begin{lstlisting}[caption={Função connect() - CLIENTE}, label=c_conn] 
   /*CONNECT - Estabelecendo conexao */
  conn_r = connect
    (sockfd, (struct sockaddr *)&clientaddr_in, client_len);
      \end{lstlisting}
    
    \subsection{Função recv() - CLIENTE}

      \hspace{1.5cm}O \textit{recv} também, semelhante ao \textit{send}. Note que este esta recebendo um tamanho de 19 \textit{bytes} no terceiro argumento. Recorde que um vetor de caracteres em C é sinalizado por \textbf{\textit{\ 0}} ou \textbf{\textit{0x00}}, devido a isso, quando receber um texto basta adicionar este elemento no final.
      \\
    \begin{lstlisting}[caption={Função de socket() - CLIENTE}, label=c_recv] 
   /*RECV - Recebe uma mensagem do servidor*/
  recv_len = recv( sockfd, recv_msg, 19, 0 );
   //Adiciona 0x00 no final
  recv_msg[recv_len] = '\0';
  printf("SIZE: %d - BY SERVER: %s\n",
         strlen(recv_msg), recv_msg);

  /* Encerramento*/
  close( sockfd );
  return(EXIT_SUCCESS);
}
    \end{lstlisting}
    
      E como não haverá mais nenhuma interação com o servidor encerra o soquete do lado cliente o que termina a conexão.  

\chapter{ANÁLISE DA FUNCIONAMENTO DO CLIENTE E SERVIDOR}
  \hspace{1.5cm}Capitulo especial destinado a analisar como funcionamento da rede através dos \textit{software nmap} e \textit{tcpdump}.
  
  Será apresentado os comando e em qual etapa que se encontra a execução do código, navegando entre o servidor e o cliente. E como irá para um e outro poderá ficar confuso, para isso que um modelo cliente/servidor simples é melhor para aprender a analisar, visto que diminui e muito os pontos de observação de eventos dos programas.
  
  \section{Portas abertas ou fechadas?}
  
    \hspace{1.5cm}Antes de verificar oque o corre nos segmentos \textit{TCP} enviados, é necessário que as conexões entre cliente e servidor estejam realizadas e para isso saber se suas portas estão devidamente abertas economizar em analisar erros direto na aplicação.
    \pagebreak
    \begin{lstlisting}[caption={Analise da porta TCP fechado - SERVIDOR}, label=s_portclosed]
    $ nmap -sT -p 50505 127.0.0.1
    
    Nmap scan report for localhost (127.0.0.1)
    Host is up (0.000023s latency).
    PORT      STATE  SERVICE
    50505/tcp closed unknown
    
    Nmap done:1 IP addr. (1 host up) scanned in 0.05 seconds   
    \end{lstlisting} 
    
    Este comando, na linha iniciada pelo \textit{\$}, foi executado via terminal do \textit{Linux} quando a aplicação do lado servidor ainda não está operando. A porta 50505 esta sinalizado como fechado em \textit{STATE}. 
    
    Em \textit{SERVICE} indica serviço desconhecido, isto é, não há nenhum serviço registrado conhecido atuando por esta porta. Como por exemplo, na porta 80 com protocolo \textit{HTTP}, estaria indicado por \textit{http} como serviço.
    
    Segue abaixo o mesmo comando no \textit{nmap}, mas agora ele foi efetuado com o servidor em execução.
    \\
    \begin{lstlisting}[caption={Analise da porta TCP aberta - SERVIDOR}, label=s_portopen]
    $ nmap -sT -p 50505 127.0.0.1
    
    Starting Nmap 6.47
    Nmap scan report for localhost (127.0.0.1)
    Host is up (0.000033s latency).
    PORT      STATE SERVICE
    50505/tcp open  unknown
    
    Nmap done:1 IP addr. (1 host up) scanned in 0.10 seconds
    
    \end{lstlisting} 
    
    Neste momento o servidor já criou o soquete e executou o a chamada de sistema \textit{bind}, a partir desse ponto já é possível verificar que a porta se encontra aberta, mas como o serviço não é padrão é dado como desconhecido.
    
    Tendo o servidor aberto, podemos tentar realizar uma conexão com o cliente e analisar como está sendo enviado os segmentos na rede.
    
  \section{Análise do tráfego TCP}
    
     Será usado como exemplo o programa \textit{tcpdump}\footnote{Obs.: Precisa estar em modo \textit{root} para executar o \textit{tcpdump}} com ele define-se um alvo captura os dados trafegados por ele, dados como do \textit{Three Way Handshake} e os segmentos enviados são apresentados na interface do terminal.
     
     A saída do software é bem complexa de explicá-la completamente, por este motivo foi compactado em suas situações mais relevante PARA ESTA explicação. Então o foi retirado esta apresentado por reticencias( [...] ) envolto por colchetes . 
     \\
     \begin{lstlisting}[caption={Comando tcpdump - parte 1 : 3WHS}, label=3whs]
     # tcpdump -v -i lo src 127.0.0.1 
       and dst 127.0.0.1 and port 50505
       
     tcpdump: listening on lo, link-type EN10MB (Ethernet),
              capture size 262144 bytes
     
     ...207201 IP ([...], proto TCP (6), length 60)
     localhost.41372 > localhost.50505: Flags [S], 
     [...],  seq 3353093232, win 43690, [...], length 0
     
     ...207218 IP ([...], proto TCP (6), length 60)
     localhost.50505 > localhost.41372: Flags [S.],
     [...], seq 2900726609, ack 3353093233, win 43690, 
     [...], length 0
     
     [...]207233 IP ([...], proto TCP (6), length 52)
     localhost.41372 > localhost.50505: Flags [.], 
     [...], ack 1, win 342, [...], length 0
     
     \end{lstlisting}
     
     Na saída do acima\ref{3whs}, tem o comando usado que basicamente filtra o endereço de origem e destino para uma porta, então tudo que trafegar por ai será capturado.
     
     Esta primeira parte contêm o \textit{Three Way Handshake(3WHS)} do protocolo \textit{TCP} sinalizado por sua \textit{flag}, \textit{[S] = SYN}, \textit{[S.] + ack  = SYN+ACK} e finalizando por \textit{[.] + ack = ACK}. Com isso estabelece a conexão entre o servidor (localhost.50505) e o cliente (localhost.41372\footnote{Esta porta é randomizada dentro do range portas privadas ou dinâmicas que estejam disponíveis no lado cliente})\footnote{Apesar de estar no localmente o efeito é o mesmo em uma rede local por exemplo.}.
     
     Além das portas abertas agora temos certeza que foi realizada um conexão com sucesso e pode, a partir desta etapa, ser realizada o envio de \textit{bytes} por estes soquetes.  
     
     \begin{lstlisting}[caption={Comando tcpdump - parte 2}, label=msg]
     [...]207343 IP ([...], proto TCP (6), length 68)
     localhost.50505 > localhost.41372: Flags [P.], 
     [...], seq 1:17, ack 1, win 342, [...], length 16
     \end{lstlisting}
     
     E para finalizar, a cima temos um envio único que vai do servidor (porta localhost.50505) para o cliente (localhost.41372), e sua \textit{flag [P.] PUSH} indica este envio. 
     
     Tamanho total deste segmento é 16, devida a mensagem que esta sendo enviada, mas comporta no máximo 20. Não houve também nenhuma falha no envio e pode ser testado o na pratica com dois terminais. 
    

\chapter{Anexo}
  \section{Código Cliente TCP - sockaddr\_in}
    \begin{lstlisting}
/***********************************************************/
/*              CODIGO CLIENTE TCP - sockaddr_in           */
/*                                                         */
/*  Codigo exemplo do cliente atraves do protocolo TCP com */
/* a estrutura sockaddr_in.                                */
/*                                                         */
/*  Esta e a versao completa, com estruturas condicionais e*/
/* funcao para trabalhar com erro, o codigo esta destinado */
/* ao anexo da apostila.                                   */
/***********************************************************/

/*
 * STD - CLIB
 */
#include <stdio.h>     //I/O Padrao
#include <errno.h>     //Biblioteca de erro :errno
#include <stdlib.h>    //EXIT_ SUCESS/FAILURE, memset()
#include <string.h>    //Manipular String

/*
 * GLIBC & POSIX
 */
#include <netdb.h>      //Traducao proto. para end. num.
#include <unistd.h>     //Var. e const. para func. POSIX
#include <sys/types.h>  //Diversos tipos de dados
#include <netinet/in.h> //Proto. de inet e familia de end.
                        //in.h >> Possui <sys/socket.h>


/*
 * DEFINE
 */
#define PORT    50505   //Porta de rede do servidor
#define BACKLOG 5       //Numero maximo da fila de espera



/*
 * FUNCOES
 */

 /*Imprime o Erro do Errno*/
void getError(char *txt)
  {
  fprintf
    (
    stderr,                 //Saida de erro padrao >> 2
    "%s\n Erro num: %d - %s\n", txt,
    errno, strerror(errno) //Errno e um valor int e precisa do
    );                      //strerror para identificar o erro
  }



/*
 * MAIN
 */
int
main(int argc, char *argv[])
{
   /*
    * Variaveis
    */
  char
    recv_msg[20];

  int
    sockfd,        //Descritor de arquivo do soquete
    conn_r;        //Retorno da funcao connect()

  ssize_t   //Definicao de inteiro
    recv_len;      //Numero de bytes recebidos

  socklen_t //Definicao de inteiro
    server_len;    //Tamanho do endereco do servidor

  struct sockaddr_in 
    serveraddr_in; //Endereco de soquete IPv4 do servidor
   

   /*
    * Inicializacao
    */
  memset( &serveraddr_in, 0, sizeof( struct sockaddr ) );

   //Apenas para teste, evite usar este formato
  serveraddr_in.sin_family = AF_INET;
  serveraddr_in.sin_port = htons(PORT);
  serveraddr_in.sin_addr.s_addr = inet_addr("127.0.0.1");
 
  server_len = sizeof(serveraddr_in);


   /*
    * Execucao
    */

   /*SOCKET - Criando um SOQUETE TCP */
  sockfd = socket( PF_INET, SOCK_STREAM, 0 );

   //Verificando se foi criado com sucesso
  if( sockfd == -1 )
  {
    getError("Funcao Socket");
    return(EXIT_FAILURE);
  }


   /*CONNECT - Estabelecendo conexao */
  conn_r = connect
    (sockfd, (struct sockaddr *) &serveraddr_in, server_len);

   //Se houver erro ao tentar conexao com servidor
  if( conn_r == -1 )
  {
     getError("Funcao Connect");
     return(EXIT_FAILURE);
  }


   /*RECV - Recebe a mensagem do servidor*/
  recv_len = recv(sockfd, recv_msg, 19, 0);

  if( recv_len == -1 )
  {
    getError("Funcao Send");
  }

  recv_msg[recv_len] = '\0';
  printf("SIZE: %d - BY SERVER: %s\n",
         strlen(recv_msg), recv_msg);

   /*Encerra o descritor do soquete*/
  close( sockfd );

  return(EXIT_SUCCESS);
}
    \end{lstlisting}
  \section{Código Servidor TCP - sockaddr\_in}
    \begin{lstlisting}
/***********************************************************/
/*             CODIGO SERVIDOR TCP - sockaddr_in           */
/*                                                         */
/*  Codigo exemplo do servidor atraves do protocolo TCP com*/
/* a estrutura sockaddr_in.                                */
/*                                                         */
/*  Esta e a versao completa, com estruturas condicionais e*/
/* funcao para trabalhar com erro, o codigo esta destinado */
/* ao anexo da apostila.                                    */
/***********************************************************/

/*
 * STD - CLIB
 */
#include <stdio.h>     //I/O Padrao
#include <errno.h>     //Biblioteca de erro :errno
#include <stdlib.h>    //EXIT_ SUCESS/FAILURE, memset()
#include <string.h>    //Manipular String

/*
 * GLIBC & POSIX
 */
#include <netdb.h>      //Traducao proto. para end. num.
#include <unistd.h>     //Var. e const. para func. POSIX
#include <sys/types.h>  //Diversos tipos de dados
#include <netinet/in.h> //Proto. de inet e familia de end.
                        //in.h >> Possui <sys/socket.h>


/*
 * DEFINE
 */
#define PORT    50505   //Porta de rede do servidor
#define BACKLOG 5       //Numero maximo da fila de espera



/*
 * FUNCOES
 */

 /*Imprime o Erro do Errno*/
void getError(char *txt)
  {
  fprintf
    (
    stderr,                 //Saida de erro padrao >> 2
    "%s\n Erro num: %d - %s\n", txt,
    errno, strerror(errno) //Errno e um valor int e precisa do
    );                      //strerror para identificar o erro

  fflush(stdout);
  }



/*
 * MAIN
 */
int
main(int argc, char *argv[])
{
   /*
    * Variaveis
    */
  char
    send_msg[20];

  int
    sockfd,        //Descritor de arquivo do soquete
    bind_r,        //Retorno da sys call bind
    listen_r,      //Retorno da sys call listen
    accept_r,      //Retorno da sys call accept
    client_num = 0;

  ssize_t   //Definicao de inteiro
    send_len;      //Numero de bytes enviados

  socklen_t //Definicao de inteiro
    server_len,    //Tamanho do endereco do servidor
    client_len;    //Tamanho do endereco do cliente

  struct sockaddr_in 
    serveraddr_in, //Endereco de soquete IPv4 do servidor
    clientaddr_in; //Endereco de soquete IPv4 do cliente
   


   /*
    * Inicializacao
    */
  memset( &serveraddr_in, 0, sizeof( struct sockaddr ) );

  serveraddr_in.sin_family = AF_INET;
  serveraddr_in.sin_port   = htons(PORT);
  serveraddr_in.sin_addr.s_addr = INADDR_ANY;
 
  server_len = sizeof(serveraddr_in);
  client_len = sizeof(clientaddr_in);


   /*
    * Execucao
    */
   /*SOCKET - Criando um SOQUETE TCP */
  sockfd = socket
    (
    PF_INET,      //Para IPv4 apenas
    SOCK_STREAM,  //Familia de Protocolo TCP
    0             //Zero para comportamento padrao
    );

   //Verificando se foi criado com sucesso
  if( sockfd == -1 )
  {
    getError("Funcao Socket");
    exit(EXIT_FAILURE);
  }


   /*BIND - Associando endereco com soquete */
  bind_r = bind
    (
    sockfd,                            //FD do socket TCP criado
    (struct sockaddr *) &serveraddr_in,//Cast, addr_in p/ addr. 
    server_len                         //Tamanho do endereco
    );

   //Verificando houve erro na associacao
  if( bind_r == -1 )
  {
    getError("Funcao Bind");
    exit(EXIT_FAILURE);
  }


   /*LISTEN - Preparando para receber conexao */
  listen_r = listen
    (
    sockfd,  //FD do soquete TCP criado
    BACKLOG  //Const. definida p/ num. max. na fila de espera
    );
   //Se nao foi criada a fila de espera
  if( listen_r == -1 )
  {
    getError("Funcao Listen");
    exit(EXIT_FAILURE);
  }

  while(client_num < 10)
  {
     //Limpa a estrutura do cliente
    memset( &clientaddr_in, 0, sizeof( struct sockaddr ) );

     /*ACCEPT - Segmenta em uma nova conexao */
    accept_r = accept
     (sockfd, (struct sockaddr *)&clientaddr_in, &client_len);

     //Se houve erro ao estabelecer conexao
    if( accept_r == -1 )
    {
       getError("Funcao Accept");
       continue;
    }

     //Imprime no terminal o descritor do accept
    printf("Accp fd %d\n", accept_r);

     /*SEND - Envia uma mensagem para o cliente*/
     //Preparado o vetor de char para enviar
    sprintf(send_msg, "Cliente numero %d", ++client_num);

     //Avisa o tamanho e qual mensagem sera enviada
    printf("  Tamanho msg : %d - msg :%s\n\n",
           strlen(send_msg), send_msg);
     //Forca o buffer de saida a escrever no terminal
    fflush(stdout);

     //Envia a mensagem para o cliente
    send_len = send
      ( 
      accept_r,        //Novo sock para conexao com cliente
      send_msg,        //Mensagem a ser enviada
      strlen(send_msg),//Tamanho da mensagem
      0                //Se 0, comportamento igual a write()
      );

     //Verifica se houve erro na mensagem enviada
    if( send_len == -1 )
    {
      getError("Funcao Send");
    }

     /*Encerra o descritor do accept a cada volta*/
     //Se retirar serao gerados varios descritores
    close(accept_r);
  }

   /*Encerra o descritor do soquete*/
  close( sockfd ); 

  return(EXIT_SUCCESS);
}

    \end{lstlisting}
    
\end{document}
